% Hier den Pfad zu zirkel.cls angeben
\documentclass{../tex-bilder/zirkel}

\graphicspath{{../tex-bilder/}}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{array}      % for spacing in tabular

\usepackage{wrapfig,lipsum}     % image to the side with text wrapped around
\usepackage{siunitx}
\usepackage{caption}            % custom caption starters

\usepackage{tikz}
\newcommand*\circled[1]{\tikz[baseline=(char.base)]{
            \node[shape=circle,draw,inner sep=2pt] (char) {#1};}} % write \circled{7} to get a circled 7

\geometry{top=2.5cm}

\newcommand{\heart}{\ensuremath\heartsuit}
\usepackage{txfonts}
\newcommand{\heartfilled}{\ensuremath\varheartsuit}
\newcommand{\butt}{\rotatebox[origin=c]{180}{\heart}}

\renewcommand{\schuljahr}{2022/23}
\renewcommand{\klasse}{5 \& 6}
\renewcommand{\titel}{Möbiusband(-Konstruktionen) verstehen}
\renewcommand{\untertitel}{Mai-Mathetag vom 20. Mai 2023}
\renewcommand{\name}{Alexander Mai}

% Vordefinierte Umgebungen
%     * aufgabe
%     * hinweis
%     * loesung
%     * satz
%     * beispiel

\begin{document}

    \makeheader
    \vspace*{-1em}

    Das Möbiusband ist ein ungewöhnliches mathematisches Konstrukt mit überraschenden Besonderheiten. Durch das Zerschneiden des Möbiusbands und einiger verwandter Basteleien werden wir sehen, wie sich diese Besonderheiten auf kuriose Weise äußern können.


    \section{Das Möbiusband}

    \subsection{Basteln}

    \begin{wrapfigure}{r}{7.5cm}
        \vspace*{-4.5em}
        \includegraphics[height=8.5em]{moebius/moebius-lines.pdf}
        \vspace*{-3em}
    \end{wrapfigure}

    Das Möbiusband können wir aus Papier ähnlich basteln, wie einen Ring. Nur müssen wir kurz vor dem Zusammenkleben der Papierenden eins der beiden Enden halb verdrehen, also um 180°.
    % In Abbildung~\ref{TODO} auf Seite~\ref{TODO} siehst du, wie das aussieht. Und schon haben wir ein Möbiusband.

    % \begin{figure}[h!]
    %     \centering
    %     \includegraphics[height=7.5em]{moebius/moebius-lines.pdf}
    % \end{figure}
    % \vspace*{-1.5em}


    \subsection{Besonderheiten}

    Wie du weißt, hat ein Papier zwei Seiten. Eine dieser Seiten können wir zum Beispiel als Vorderseite festlegen -- zum Beispiel indem wir diese Seite zuerst verwenden oder weil die Löcher am linken Rand sind -- wodurch die andere Seite automatisch als Rückseite gesehen wird. Es können auch beide Seiten gleich wichtig sein, aber trotzdem sind es \textbf{zwei} Seiten. Um von der einen Seite zur anderen zu kommen, muss eine Kante des Papiers überwunden werden. Das ist auch so für so ziemlich alles, was du aus einem Stück Papier basteln kannst, ohne es besonders zu deformieren. Ein Papierring zum Beispiel hat zwei Kanten und zwei Seiten. Zwei nicht direkt offensichtliche, aber leicht nachprüfbare Besonderheiten sind die folgenden:
    
    % \begin{behauptung}
    %     Im Gegensatz zum Ring, hat ein Möbiusband nur eine Kante, statt zwei, und nur eine Seite, statt zwei.
    % \end{behauptung}
    \begin{behauptung}
        Ein Möbiusband hat nur eine Kante und nur eine Seite.
    \end{behauptung}

    \vspace*{-0.5em}
    Ganz anders ein Papierring, welcher zwei Kanten und zwei Seiten hat.

    \subsection{Kanten und Seiten zählen auf die professionelle Art}
    
    Du fragst dich, wie die Behauptung stimmen kann, obwohl du vor dir ein Möbiusband hast, bei dem du beim Festhalten zwei verschiedene(?) Kanten oder zwei verscheidene(?) Seiten berührst? Und obwohl du es aus einem Streifen Papier gebastelt hast, welches vor dem Kleben auch schon zwei Seiten hatte und sogar vier Kanten? Wo zwei dieser Kanten hin sind, hast du bestimmt schon gemerkt -- durch das Verkleben sind sie verschwunden. Aber warum wurde aus den verbleibenden zwei Kanten nur noch eine? \\


    Nimm einen \textbf{Filzstift} und fange an einer Stelle eines Papierrings an einer Kante an, die Kante anzumalen. Male ohne Unterbrechung in eine Richtung weiter, bis du wieder am Anfang ankommst. Jetzt solltest du sehen, dass eine Kante komplett angemalt ist und mindestens eine weitere nicht angemalte Kante existiert. Es muss also mindestens zwei Kanten geben.

    \enlargethispage{2\baselineskip}
    
    Um zu prüfen, ob es wirklich nur zwei Kanten sind, kannst du jetzt mit einer anderen Farbe die zweite Kante so einfärben, wie die erste. Du wirst sehen, dass danach keine weitere farblose Kante mehr existiert. Damit hat der Ring genau zwei Kanten.


    \newpage


    Das gleiche kannst du mit den Seitenflächen des Rings machen. Fange bei einer Seite an und male sie in eine Richtung aus, bis du wieder am Anfang herauskommst. Du wirst sehen, dass noch mindestens eine unbemalte Seite übrig ist. Damit hat der Ring mindestens zwei Seiten.

    \begin{aufgabe}
        Überprüfe, ob ein Möbiusband wirklich nur eine Kante und nur eine Seite hat.
    \end{aufgabe}


    Das heißt beim Möbiusband sieht es zwar immer an einzelnen Stellen so aus, als gäbe es zwei gegenüberliegende Kanten. Aber bei genauerer Betrachtung stellt sich heraus, dass es die gleiche Kante ist. Ebenso für die Seitenfläche(n).


    \section{Zerschneiden und Staunen}

    Auf Seite~\pageref{page:constructs} siehst du einige Konstruktionen aus Ringen und Möbiusbändern. Probiere nacheinander, sie zu basteln und sie längs zu zerschneiden. Bei allen Konstruktionen ist die Halbierung spannend. Beim Möbiusband ist aber auch die Drittelung besonders spannend. Versuche vor jeder Zerschneidung vorherzusehen, was passieren wird. Und versuche hinterher nachzuvollziehen, warum oder warum nicht das passiert ist, was du erwartet hattest.

    \subsection{... und Verstehen}

    % \begin{figure}[h!]
    %     \centering
    %     \includegraphics[height=3em]{moebius/strip-colorlines.pdf}
    % \end{figure}

    \begin{wrapfigure}{r}{6.5cm}
        \vspace*{-2em}
        \includegraphics[width=7cm]{moebius/strip-colorlines.pdf}
        \vspace*{-1.5em}
    \end{wrapfigure}

    Um zu verstehen, warum ein halbiertes Möbiusband in nur ein Teil zerfällt -- einen doppelt verdrehten Ring -- und warum ein gedritteltes Möbiusband in ein dünneres Möbiusband verknüpft mit einem doppelt verdrehten Ring zerfällt, malen wir Hilfslinien auf unsere Papierstreifen, bevor wir sie zum Möbiusband zusammenkleben. Diese Methode hilft auch beim Verstehen von halbierten Wirbelringen.

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[height=9em]{moebius/ring-colorlines.pdf}
        \quad\quad\quad
        \includegraphics[height=9em]{moebius/moebius-colorlines.pdf}
        \quad\quad\quad
        \includegraphics[height=9em]{moebius/moebius-colorlines-thirds.pdf}
        \caption*{Die gestrichelten Linien werden nicht aufgemalt, sie veranschaulichen im Bild, wo geschnitten wird.}
    \end{figure}
    % \vspace*{-1.5em}

    Beim Möbiusband sehen wir jetzt ganz einfach, dass wir beim längs Halbieren nie die \textcolor{red}{\textbf{rote}} oder die \textcolor{blue}{\textbf{blaue}} Linie zerschneiden und auch die Verbindung nicht auftrennen. Das heißt, was auch immer nach dem Schnitt herauskommt, \textcolor{red}{\textbf{rot}} und \textcolor{blue}{\textbf{blau}} bleiben zusammen. Damit müssen die scheinbar zerteilten Hälften zusammenhängen und ergeben ein einziges Teil.
    
    Mit ähnlichen Überlegungen findest du auch heraus, was beim zerdrittelten Möbiusband passiert.

    \enlargethispage{4\baselineskip}

    \begin{aufgabe}
        \textbf{Bonus, sehr schwer:} Möbiusband längs halbieren und dritteln haben wir gesehen und soweit verstanden. Aber was passiert, wenn wir es längs vierteln, fünfteln, sechsteln, ... $n$-teln? % Antwort: Prinzip ist immer das gleiche. Bei n ungerade entsteht in der Mitte ein Möbiusband und dazu (n-1)/2 viele identische verdrehte Ringe. Bei n gerade entstehen n/2 identische verdrehte Ringe. Das Möbiusband mehr verdrehen ändert daran nichts, nur an der Verwickelung der entstehenden Teile.
    \end{aufgabe}


    \newpage


    \section{Konstruktionen}
    \label{page:constructs}

    \begin{tabular}{  l  l  } 
    % \begin{tabular}{ | l | l | }
        % \hline
        \Large \circled{1} \textbf{Ring} \normalsize halbieren, dritteln \quad\quad\quad\quad\quad\quad & \Large \circled{2} + \circled{3} \textbf{Möbiusband} \normalsize halbieren, dritteln \\ 
        % \hline
         & \quad\quad\quad\quad\quad\, \emph{1$\times$ halb verdrehter Ring} \\ \\
        % \hline
        \quad\quad \includegraphics[height=9em]{moebius/ring-cut.pdf} & \quad \includegraphics[height=9em]{moebius/moebius-cut.pdf} \quad \includegraphics[height=9em]{moebius/moebius-cut-thirds.pdf} \\ 
        % \hline
    \end{tabular}
    
    \vspace*{1.6em}

    \begin{tabular}{  l  l  } 
    % \begin{tabular}{ | l | l | }
        % \hline
        \Large \circled{4} \textbf{Wirbelring} \normalsize halbieren \quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad & \Large \circled{5} \textbf{Doppelring im Lot} \normalsize halbieren \\ 
        % \hline
        \quad\quad \emph{2$\times$ halb verdrehter Ring} & \quad\quad \emph{2 Ringe, rechtwinklig verklebt} \\ \\
        % \hline
        \quad\includegraphics[height=8em]{moebius/ring-twisted-cut-both.pdf} & \quad\quad\includegraphics[height=8em]{moebius/double-ring-cut.pdf} \\ 
        % \hline
    \end{tabular}
    
    \vspace*{1.6em}

    \begin{tabular}{  l  } 
    % \begin{tabular}{ | l | }
        % \hline
        \Large \textbf{Bonus: Doppelring-Variationen} \normalsize halbieren \quad\quad\quad \\ 
        % \hline
        \quad\quad \emph{nicht rechtwinklig verklebt, \quad\, mit einem Ring kürzer, \quad\quad kürzer und nicht rechtwinklig}  \\
        % \hline
        \quad\quad\quad \includegraphics[scale=0.27]{moebius/double-ring-skewed.pdf} \quad\quad\, \includegraphics[scale=0.3]{moebius/double-ring-smaller.pdf} \quad\quad\, \includegraphics[scale=0.3]{moebius/double-ring-smaller-skewed.pdf} \\ 
        % \hline
    \end{tabular}
    
    \vspace*{1.6em}

    \enlargethispage{2\baselineskip}

    \begin{tabular}{  l  } 
    % \begin{tabular}{ | l | }
        % \hline
        \Large \circled{6} \textbf{\heart \heartfilled \heart \, Doppel-Spiegel-Möbius\, \heart \heartfilled \heart \, im Lot} \normalsize halbieren \quad\quad\quad \\ 
        % \hline
        \quad\quad \emph{zwei gespiegelte Möbiusbänder rechtwinklig verkleben}  \\ \\
        % \hline
        \quad\quad\quad \includegraphics[height=12em]{moebius/double-moebius-how-to.pdf} \\ 
        % \hline
    \end{tabular}


\end{document}
